%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: The Bibliography
% File: biblio.tex (lshort2e.tex)
% $Id: biblio.tex 172 2008-09-25 05:26:50Z oetiker $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
\bibitem{manual} Leslie Lamport.  \newblock \emph{{\LaTeX:} A Document
    Preparation System}.  \newblock Addison-Wesley, Reading,
  Massachusetts, second edition, 1994, ISBN~0-201-52983-1.

\bibitem{texbook} Donald~E. Knuth.  \newblock \textit{The \TeX{}book,}
  Volume~A of \textit{Computers and Typesetting}, Addison-Wesley,
  Reading, Massachusetts, second edition, 1984, ISBN~0-201-13448-9.

\bibitem{companion} Frank Mittelbach, Michel Goossens, Johannes Braams,
  David Carlisle, Chris Rowley.  \newblock \emph{The {\LaTeX} Companion, (2nd Edition)}.  \newblock
  Addison-Wesley, Reading, Massachusetts, 2004, ISBN~0-201-36299-6.

\bibitem{graphicscompanion} Michel Goossens, Sebastian Rahtz and Frank
  Mittelbach.  \newblock \emph{The {\LaTeX} Graphics Companion}.  \newblock
  Addison-Wesley, Reading, Massachusetts, 1997, ISBN~0-201-85469-4.

\bibitem{local} \LaTeX{} системийн суулгац бірд \emph{\LaTeX{} Local Guide} гэгдэх
  локал системийн онцлог зійлсийг тайлбарласан \texttt{local.tex} файл дагалдаж ирэх учиртай.
  Зарим сілжээний операторуудын буруугаас энэхіі баримт дагалддаггій б°г°°д энэ тохиолдолд
  \LaTeX{} мэддэг ойр хавийнхнаасаа туслалцаа аваарай.

\bibitem{usrguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    authors}.  \newblock Энэ нь \LaTeXe{} тархцад \texttt{usrguide.tex} гэсэн файлаар ирнэ.

\bibitem{clsguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    Class and Package writers}.  \newblock Энэ нь \LaTeXe{} тархцад \texttt{clsguide.tex}
    гэсэн файлаар ирнэ.

\bibitem{fntguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~Font
    selection}.  \newblock Энэ нь \LaTeXe{} тархцад \texttt{fntguide.tex} гэсэн файлаар ирнэ.

\bibitem{graphics} D.~P.~Carlisle.  \newblock \emph{Packages in the
    `graphics' bundle}.  \newblock Энэ нь \LaTeX{} системийн `graphics' бірдэлд
    \texttt{grfguide.tex} гэсэн файлаар дагалдаж ирнэ.

\bibitem{verbatim} Rainer~Sch\"opf, Bernd~Raichle, Chris~Rowley.
\newblock \emph{A New Implementation of \LaTeX's verbatim
  Environments}.
 \newblock Энэ нь \LaTeX{} системийн `tools' бірдэлд \texttt{verbatim.dtx} гэсэн файлаар дагалдаж ирнэ.

\bibitem{cyrguide} Vladimir Volovich, Werner Lemberg and \LaTeX3 Project Team.
    \newblock \emph{Cyrillic languages support in \LaTeX}.
    \newblock Энэ нь \LaTeXe{} тархцад \texttt{cyrguide.tex} гэсэн файлаар ирнэ.

\bibitem{catalogue} Graham~Williams.  \newblock \emph{The TeX
    Catalogue} нь \TeX{} болон \LaTeX{} системіідэд хамаарах
    біхий л багцын жагсаалтыг гаргасан байдаг.
  \newblock Татаж авах хаяг нь \CTAN|help/Catalogue/catalogue.html|

\bibitem{eps} Keith~Reckdahl.  \newblock \emph{Using EPS Graphics in
    \LaTeXe{} Documents}, іінд EPS файл тіінийг \LaTeX{} дээр
    хэрхэн ашиглах талаар дэлгэрэнгій тайлбарласан.
    \newblock Татаж авах хаяг нь
  \CTAN|info/epslatex.ps|

\bibitem{xy-pic} Kristoffer H. Rose.
  \newblock \emph{\Xy-pic User's Guide}.  \newblock
  CTAN хаягаас \Xy-pic тархцын хамтаар татаж авч болно

\bibitem{metapost} John D. Hobby.
  \newblock \emph{A User's Manual for \MP}. \newblock
  Татаж авах хаяг нь \url{http://cm.bell-labs.com/who/hobby/}

\bibitem{unbound} Alan Hoenig.
  \newblock \emph{\TeX{} Unbound}. \newblock Oxford University Press, 1998,
    ISBN 0-19-509685-1; 0-19-509686-X (pbk.)

\bibitem{ursoswald} Urs Oswald.
    \newblock \emph{Graphics in \LaTeXe{}}, іінд \texttt{picture} хірээллээр
    дурын тойрог болон эллипс байгуулах Java source файл агуулагдсан,
    болон \emph{\MP{} - A Tutorial}.
  \newblock Эдгээрийг татаж авах хаяг нь \url{http://www.ursoswald.ch}

\bibitem{pgfplots} Till Tantau.
  \newblock \emph{TikZ\&PGF Manual}.\newblock
  Татан авч ізэж болох хаяг нь \CTAN|graphics/pgf/base/doc/generic/pgf/pgfmanual.pdf|



\end{thebibliography}


%

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% End:
