%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: Who contributed to this Document
% $Id: overview.tex 169 2008-09-24 07:32:13Z oetiker $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Because this introduction is the reader's first impression, I have
% edited very heavily to try to clarify and economize the language.
% I hope you do not mind! I always try to ask "is this word needed?"
% in my own writing but I don't want to impose my style on you...
% but here I think it may be more important than the rest of the book.
% --baron

\chapter{ђмн°х іг}

\LaTeX{} \cite{manual} бол энгийн захидлаас ном хіртэлх т°р°л бірийн шинжлэх ухаан математикийн эхийг хэвлэлийн °нд°р т°вшинд бэлтгэхэд зориулагдсан, \TeX{} \cite{texbook} системийн горимоор ажилладаг хэвлэлийн эх бэлтгэх систем юм.

Энэхіі гарын авлагыг судалснаар \LaTeXe{} тііний ажиллагааг мэдэж авах болно. \cite{manual,companion} номуудад \LaTeX{} системийн талаар дэлгэрэнгій тайлбарласан байгаа.

\bigskip
\noindent Энэхіі гарын авлагад орсон нийт 6 білгийг товч дурдвал:
\begin{description}
\item[Білэг 1:] \LaTeXe{} баримтын індсэн бітцийг тайлбарлаж, \LaTeX{}-ийн тііхээс цухасхан дурдана. Ингэснээр уншигч \LaTeX{} системийн ажиллагааны талаар ер°нхий ойлголттой болно.
\item[Білэг 2:] Эх бэлтгэх талаар дэлгэрэнгій судалж, \LaTeX{} системийн індсэн тушаалууд болон хірээлліідтэй танилцсанаар баримтыг анхлан боловсруулж сурах болно.
\item[Білэг 3:] \LaTeX{} дээр томьјог хэрхэн бэлтгэх талаар тайлбарлан тііний індсэн чадавхыг жишээгээр харуулна. Білгийн т°гсг°лд \LaTeX{}-д хэрэглэгддэг математикийн біхий л тэмдэгтіідийг хіснэгтээр ізіілнэ.
\item[Білэг 4:] Товъјг, нэрсийн хэлхээ іісгэх болон EPS т°рлийн зургийг хэрхэн оруулах тухай тайлбарлаж, pdf\LaTeX{} ашиглан PDF баримт боловсруулах талаар болон зарим нэг хэрэгтэй нэмэлт багцуудыг танилцуулах болно.
\item[Білэг 5:] Зургийг бэлэн зургийн программ ашиглаж зурах бус харин \LaTeX{} ашиглан хэрхэн зурах талаар °гіілнэ.
\item[Білэг 6:] \LaTeX{} дээр бэлтгэсэн баримтын ердийн загварыг, хэрэглэгчийн чадвараас хамаарч сайхан/муухай болгон гажуудуулж болох эрсдэлтэй алхмуудыг хийж ізіілэх болно.
\end{description}
\bigskip
\noindent Гарын авлага маань тийм ч зузаан биш б°г°°д жишээ бірд олж авбал зохих мэдлэг агуулагдаж байгаа учраас білэг бірийг дарааллын дагуу шимтэн уншихыг з°вл°ж байна.

\bigskip
\noindent \LaTeX{} нь PC болон Mac компьютер дээр UNIX болон VMS системіідэд ажилладаг ба ихэнх их дээд сургуулиудын компьютерын т°віідэд ашиглагдсаар байгаа билээ. \LaTeX{} системийг суулгах талаар \guide{} товхимолд тодорхой дурдсан б°г°°д хэрэв іінд ямар нэг эргэлзээтэй зійл гарвал уг товхимлыг °гс°н хіндээ хандах хэрэгтэй юм. Гэхдээ энэхіі гарын авлага нь \LaTeX{} системийг компьютерт хэрхэн суулгах тухай \emph{бус} харин тіінийг ашиглаж хэрхэн эх бэлтгэх тухай юм.

\bigskip
\noindent \LaTeX{}-тэй холбогдолтой °°р бусад материалуудтай танилцахыг хісвэл \texttt{CTAN} (Comprehensive \TeX{} Archive Network) сайтын \texttt{http://www.ctan.org} хаяг уруу хандах буюу тііний ftp архив уруу \texttt{ftp://www.ctan.org} болон тііний бусад тусгал сайтууд (mirror sites) уруу тус тус хандах боломжтой.

Энэхіі гарын авлагад, татаж авах программ хангамж, баримтуудын хаягийг заахдаа дэлгэрэнгій хаягийг товчлон \texttt{CTAN:} гэж бичээд тііний араас зохих замыг бичсэн байгаа.

\LaTeX{} суулгахын °мн° тііний, °°рийн компьютерын ійлдлийн системд тохирох хувилбарыг \CTAN|systems| хаягаас сонгож авна уу.

\vspace{\stretch{1}}
\noindent Гарын авлагад орсон тайлбаруудыг \LaTeX{} суралцагчдад иліі ойлгомжтой болгох ііднээс сайжруулан засах санал бірийг би хілээн авахдаа таатай байх болно.

\bigskip
\begin{verse}
\contrib{Тобиас Оетикер (Tobias Oetiker)}{tobi@oetiker.ch}%
\noindent{OETIKER+PARTNER AG\\Aarweg 15\\4600 Olten\\Switzerland}
\end{verse}
\vspace{\stretch{1}}
\noindent Энэ гарын авлагын сіілийн хувилбарыг татаж авах хаяг нь\\
\CTAN|info/lshort|

\endinput



%

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% End: