%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: The Bibliography
% File: biblio.tex (lshort2e.tex)
% $Id: biblio.tex 178 2008-10-23 07:31:00Z oetiker $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\raggedright\frenchspacing

\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname} 
\bibitem{manual} Leslie Lamport.  \newblock \emph{{\LaTeX:} A~Document
    Preparation System}.  \newblock Addison-Wesley, Reading,
  Massachusetts, druhé vydání, 1994.\\ISBN~0-201\discretionary{-}{-}{-}52983-1.
  
\bibitem{texbook} Donald~E. Knuth.  \newblock \textit{The \TeX{}book,}
  Volume~A~of \textit{Computers and Typesetting}, Addison-Wesley,
  Reading, Massachusetts, druhé vydání, 1984, ISBN~0-201-13448-9.

\bibitem{companion} Frank Mittelbach, Michel Goossens, Johannes Braams,
  David Carlisle, Chris Rowley.  \newblock \emph{The {\LaTeX} Companion}, druhé vydání.  \newblock
  Addison-Wesley, Reading, Massachusetts, 2004. ISBN~0-201-36299-6.

\bibitem{graphicscompanion} Michel Goossens, Sebastian Rahtz and Frank
  Mittelbach.  \newblock \emph{The {\LaTeX} Graphics Companion}.  \newblock
  Addison-Wesley, Reading, Massachusetts, 1997. ISBN~0-201-85469-4.
 
\bibitem{local} Součástí každé \LaTeX ové instalace by měl být tzv.
  \emph{lokální \LaTeX ový průvodce} -- příručka vysvětlující zvláštnosti
  příslušné verze systému. Průvodce by měl být uložen v~souboru 
  \texttt{local.tex}. Pokud tento dokument ve vaší instalaci chybí,
  nezbude vám, než se s~žádostí o~pomoc obrátit na místního
  \LaTeX ového guru. Případně si otevřete příručku k~\href{http://www.tug.org/texlive/doc/texlive-cz/texlive-cz.html}{\TeX~Live} nebo \href{http://www.cstug.cz/latex/lm/frames.html}{\LaTeX{} manual.}
 
\bibitem{usrguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    authors}.  \newblock Je součástí distribuce \LaTeXe{}
    -- soubor \verb+usrguide.tex+. \CTANalt|tex-archive/macros/latex/doc/usrguide.pdf|

\bibitem{clsguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    Class and Package writers}.  \newblock Je součástí distribuce
    \LaTeXe{} -- soubor \texttt{clsguide.tex}. \CTANalt|tex-archive/macros/latex/doc/clsguide.pdf|

\bibitem{fntguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~Font
    selection}.  \newblock Je součástí distribuce \LaTeXe{} -- soubor
  \texttt{fntguide.tex}. \CTANalt|tex-archive/macros/latex/doc/fntguide.pdf|

\bibitem{graphics} D.\,P.~Carlisle.  \newblock \emph{Packages in the
    `graphics' bundle}.  \newblock Je součástí kolekce \uv{graphics}
    -- soubor \texttt{grfguide.tex} a~získáte ho ze stejného zdroje
    jako svou \LaTeX ovou distribuci.
\CTANalt|tex-archive/macros/latex/required/graphics/grfguide.pdf|

\bibitem{verbatim} Rainer~Sch\"opf, Bernd~Raichle, Chris~Rowley.  
\newblock \emph{A~New Implementation of \LaTeX's Verbatim
  Environments}.
 \newblock Je součástí kolekce \uv{tools} -- soubor \texttt{verbatim.dtx}
 a~získáte ho ze stejného zdroje jako svou \LaTeX ovou distribuci.
 \CTANalt|tex-archive/macros/latex/required/tools/verbatim.pdf|

\bibitem{cyrguide} Vladimir Volovich, Werner Lemberg and \LaTeX3 Project Team.                    
    \newblock \emph{Cyrillic languages support in \LaTeX}.                                        
    \newblock Je součástí distribuce \LaTeXe{} -- soubor
  \texttt{cyrguide.tex}.       
\CTANalt|tex-archive/macros/latex/doc/cyrguide.pdf|                                                                    

\bibitem{catalogue} Graham~Williams.  \newblock \emph{The \TeX{}
    Catalogue} je téměr kompletním seznamem \TeX ových a~\LaTeX ových
    balíků.
  \newblock Dostupný online na \CTANalt|tex-archive/|
  
\bibitem{eps} Keith~Reckdahl.  \newblock \emph{Using EPS Graphics in
    \LaTeXe{} Documents} vysvětluje vše týkající se souborů EPS a~jejich
    použití v~\LaTeX ových dokumentech.
    \newblock Dostupný online na \CTANalt|/tex-archive/info/epslatex/english/epslatex.pdf|

\bibitem{xy-pic} Kristoffer H. Rose.
  \newblock \emph{\Xy-pic User's Guide}.  \newblock
  Ke stažení na CTAN, spolu s~distribucí \Xy-pic. 
\CTANalt|tex-archive/macros/generic/diagrams/xypic/|
  
\bibitem{metapost} John D. Hobby.
  \newblock \emph{A~User's Manual for \MP}. \newblock
  Ke stažení na \url{http://ect.bell-labs.com/who/hobby/MetaPost.html} 
  
\bibitem{unbound} Alan Hoenig.
  \newblock \emph{\TeX{} Unbound}. \newblock Oxford University Press, 1998.\\
    ISBN 0-19-509685-1. ISBN 0-19-509686-X (pbk.).
  
\bibitem{ursoswald} Urs Oswald.  
    \newblock \emph{Graphics in \LaTeXe{}}, obsahující trochu Javových zdrojových
    kódů pro generování libovolných kružnic a~elips v~rámci prostředí \texttt{picture}
    a~\emph{\MP{} -- A~Tutorial}.
  \newblock Obojí ke stažení na \url{http://www.ursoswald.ch/}

\bibitem{pgfplot} Till Tantau.
  \newblock \emph{TikZ\&PGF Manual}. \newblock
  Ke stažení na \CTANalt|tex-archive/graphics/pgf/base/doc/generic/pgf/pgfmanual.pdf|
  
  

\end{thebibliography}


%

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% End:
