%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: The title page
% $Id: title.tex 321 2009-12-02 19:08:29Z oetiker $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\ifpdf
  \pdfbookmark{Titulní stránka}{titulni stranka}
\fi
\newlength{\centeroffset}
\setlength{\centeroffset}{-0.5\oddsidemargin}
\addtolength{\centeroffset}{0.5\evensidemargin}
%\addtolength{\textwidth}{-\centeroffset}
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\stretch{1}}
\noindent\hspace*{\centeroffset}\makebox[0pt][l]{\begin{minipage}{\textwidth}
\flushright
{\Huge\bfseries Ne úplně nejkratší\\ 
úvod do formátu \LaTeXe

}
\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{5pt}\\[2.5ex]
\hfill\emph{\Large aneb \LaTeXe{} za \pageref{LastPage} minut}
\end{minipage}}

\vspace{\stretch{1}}
\noindent\hspace*{\centeroffset}\makebox[0pt][l]{\begin{minipage}{\textwidth}
\flushright
{\bfseries 
autorů Tobiase Oetikera\\[1.5ex]
Huberta Partla, Irene Hyna a Elisabeth Schlegl\\[3ex]} 
Verze~4.27, 13. prosince 2009\\[8ex]
Překladatelé: %\contrib{Michal Mádr}{M.Madr@seznam.cz}{}\ \\[-29pt]
%\contrib{Michal Mádr, Pavel Stříž}{striz@fame.utb.cz}{}
Michal Mádr a Pavel Stříž \href{mailto:striz@fame.utb.cz}{\texttt{<striz@fame.utb.cz>}}
\\[2ex]%[-3ex]
Řadu připomínek %k překladu 
poskytli: Miloš Brejcha a~Karel Píška\ \\[2ex]
Poslední aktualizace: 15.~června 2011%
\end{minipage}}

%\addtolength{\textwidth}{\centeroffset}
\vspace{\stretch{2}}


\pagebreak
\selectlanguage{english}
\begin{small} 
  Copyright \copyright\ 1995--2005 Tobias Oetiker and Contributers.  All rights reserved.
 
  This document is free; you can redistribute it and/or modify it
  under the terms of the GNU General Public License as published by
  the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
  (at your option) any later version.
  
  This document is distributed in the hope that it will be useful, but
  WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
  MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A~PARTICULAR PURPOSE\@.  See the GNU
  General Public License for more details.
  
  You should have received a~copy of the GNU General Public License
  along with this document; if not, write to the Free Software
  Foundation, Inc., 675 Mass Ave, Cambridge, MA 02139, USA.
\end{small}
\vspace{1cm}

\selectlanguage{czech}
\begin{small}
Tento dokument je volně k~dispozici; můžete ho dále šířit a/nebo
modifikovat v~souladu s~GNU General Public License publikovanou
organizací Free Software Foundation (verze 2 nebo novější).
 
Tento dokument je šířen v~naději, že bude užitečný, ale BEZ
JAKÉKOLIV ZÁRUKY; bez implicitní záruky OBCHODOVATELNOSTI
nebo VHODNOSTI PRO KONKRÉTNÍ ÚČEL\@. Více podrobností najdete
v~textu GNU General Public License.
 
Spolu s~tímto dokumentem byste měli obdržet i~GNU General Public License.
Pokud tomu tak není, kontaktujte Free Software Foundation, Inc.,
675 Mass Ave, Cambridge, MA 02139, USA.
\end{small}

\endinput

%

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% End:
