%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: The Bibliography
% File: biblio.tex (lshort2e.tex)
% $Id: biblio.tex,v 1.2 2003/03/19 20:57:44 oetiker Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname} 
\bibitem{manual} Leslie Lamport.  \newblock \emph{{\LaTeX:} A Document
    Preparation System}.  \newblock Addison-Wesley, Reading,
  Massachusetts, second edition, 1994, ISBN~0-201-52983-1.
  
\bibitem{texbook} Donald~E. Knuth.  \newblock \textit{The \TeX{}book,}
  Volume~A of \textit{Computers and Typesetting}, Addison-Wesley,
  Reading, Massachusetts, second edition, 1984, ISBN~0-201-13448-9.

\bibitem{companion} Frank Mittelbach, Michel Goossens, Johannes Braams,
  David Carlisle, Chris Rowley.  \newblock \emph{The {\LaTeX} Companion, (2nd Edition)}.  \newblock
  Addison-Wesley, Reading, Massachusetts, 2004, ISBN~0-201-36299-6.

\bibitem{graphicscompanion} Michel Goossens, Sebastian Rahtz and Frank
  Mittelbach.  \newblock \emph{The {\LaTeX} Graphics Companion}.  \newblock
  Addison-Wesley, Reading, Massachusetts, 1997, ISBN~0-201-85469-4.
 
\bibitem{local} V vsaki namestitvi \LaTeX{}a bi moral biti na 
voljo tudi t.i.{}
  \emph{\LaTeX{} Local Guide}, kjer so razložene zadeve, ki so 
vezane na posebnosti lokalnega sistema. Navodila bi morala biti
v datoteki z imenom 
  \texttt{local.tex}. Na žalost mnogo lenih sistemskih operaterjev ne pripravi teh navodil. V tem primeru za pomoč prosite lokalnega strokovnjaka
za \LaTeX{}.

\bibitem{usrguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    authors}.  \newblock Je vključeno v distribucijo \LaTeXe{} 
   v datoteki \texttt{usrguide.tex}.

\bibitem{clsguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    Class and Package writers}.  \newblock Je vključeno v distribucijo \LaTeXe{} 
   v datoteki  \texttt{clsguide.tex}.

\bibitem{fntguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~Font
    selection}.  \newblock Je vključeno v distribucijo \LaTeXe{} 
   v datoteki 
  \texttt{fntguide.tex}.

\bibitem{graphics} D.~P.~Carlisle.  \newblock \emph{Packages in the
    `graphics' bundle}.  \newblock Je v svežnju `graphics' v datoteki
  \texttt{grfguide.tex}, na voljo je na istem naslovu, s katerega ste
dobili vašo distribucijo \LaTeX{}a.

\bibitem{verbatim} Rainer~Sch\"opf, Bernd~Raichle, Chris~Rowley.  
\newblock \emph{A New Implementation of \LaTeX's verbatim
  Environments}.
 \newblock Je v svežnju  `tools' v datoteki
  \texttt{verbatim.dtx},  na voljo je na istem naslovu, s katerega ste
dobili vašo distribucijo \LaTeX{}a.

\bibitem{cyrguide} Vladimir Volovich, Werner Lemberg and \LaTeX3 Project Team.                    
    \newblock \emph{Cyrillic languages support in \LaTeX}.                                        
    \newblock Je vključeno v distribucijo \LaTeXe{} 
   v datoteki                                          
  \texttt{cyrguide.tex}.                                                                          

\bibitem{catalogue} Graham~Williams.  \newblock \emph{The TeX
    Catalogue}. To je zelo popoln seznam 
    mnogih paketov za \TeX{} in \LaTeX{}.
  \newblock Na voljo je na naslovu
\CTAN|help/Catalogue/catalogue.html|
  
\bibitem{eps} Keith~Reckdahl.  \newblock \emph{Using EPS Graphics in
    \LaTeXe{} Documents}. Tu je razloženo vse in več kot bi si kdaj želeli
o EPS datotekah in njihovi uporabi v \LaTeX{}
  dokumentih.  \newblock Na voljo je na naslovu
  \CTAN|info/epslatex.ps|

\bibitem{xy-pic} Kristoffer H. Rose.
  \newblock \emph{\Xy-pic User's Guide}.  \newblock
  Na voljo je na CTAN z distribucijo \Xy-pic.
  
\bibitem{metapost} John D. Hobby.
  \newblock \emph{A User's Manual for MetaPost}. \newblock
  NA voljo je na \url{http://cm.bell-labs.com/who/hobby/} 
  
\bibitem{unbound} Alan Hoenig.
  \newblock \emph{\TeX{} Unbound}. \newblock Oxford University Press, 1998,
    ISBN 0-19-509685-1; 0-19-509686-X (pbk.) 
  
\bibitem{ursoswald} Urs Oswald.  
    \newblock \emph{Graphics in \LaTeXe{}}.
   Vsebuje nekaj programov v Javi za generiranje poljubnih krožnic in
elips v okolju \texttt{picture} in navodila
  \emph{MetaPost - A Tutorial}.
  \newblock Oboje je na voljo na \url{http://www.ursoswald.ch}
  
\bibitem{Batagelj} Vladimir~Batagelj, Bojan~Golli. \newblock \emph{\TeX{} Povabilo v TeX, LaTeX, BibTeX, PicTeX}.
   \newblock DMFA Slovenije, Ljubljana, 1990. 

\bibitem{slotex} Aleš~Košir.  \newblock \emph{Slovenščina in računalnik} 
    je zelo podroben opis uporabe slovenščine v različnih operacijskih sistemih in programih,
    seveda tudi v \LaTeX{}u.
  \newblock Na voljo je na \texttt{http://nl.ijs.si/GNUsl/tex/tslovene/slolang/slolang.html}
 

\end{thebibliography}


%

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% End:
