%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: The title page
% $Id: title.tex,v 1.2 2003/03/19 20:57:47 oetiker Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\ifx\pdfoutput\undefined % We're not running pdftex
\else
\pdfbookmark{Title Page}{title}
\fi
\newlength{\centeroffset}
\setlength{\centeroffset}{-0.5\oddsidemargin}
\addtolength{\centeroffset}{0.5\evensidemargin}
%\addtolength{\textwidth}{-\centeroffset}
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\stretch{1}}
\noindent\hspace*{\centeroffset}\makebox[0pt][l]{\begin{minipage}{\textwidth}
\flushright
{\Huge\bfseries Ne najkrajši\\ 
uvod v \LaTeXe

}
\noindent\rule[-1ex]{\textwidth}{5pt}\\[2.5ex]
\hfill\emph{\Large oziroma \LaTeXe{} v \pageref{verylast} minutah}
\end{minipage}}

\vspace{\stretch{1}}
\noindent\hspace*{\centeroffset}\makebox[0pt][l]{\begin{minipage}{\textwidth}
\flushright
{\bfseries 
Tobias Oetiker\\[1.5ex]
Hubert Partl, Irene Hyna in  Elisabeth Schlegl\\[3ex]} 
Version~4.20, May 31, 2006\\[6ex]
{\bfseries 
slovenski prevod in priredba\\[1.5ex]
Bor Plestenjak\\[1.5ex]}
Verzija~4.20.1, 12. november 2006
\end{minipage}}

%\addtolength{\textwidth}{\centeroffset}
\vspace{\stretch{2}}


\pagebreak
\begin{small} 
  Copyright \copyright 1995-2005 Tobias Oetiker and Contributers.  All rights reserved.
 
  Copyright \copyright 2006 Bor Plestenjak for the Slovene translation and adaptation. 
  All rights reserved.

  This document is free; you can redistribute it and/or modify it
  under the terms of the GNU General Public License as published by
  the Free Software Foundation; either version 2 of the License, or
  (at your option) any later version.
  
  This document is distributed in the hope that it will be useful, but
  WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
  MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE\@.  See the GNU
  General Public License for more details.
  
  You should have received a copy of the GNU General Public License
  along with this document; if not, write to the Free Software
  Foundation, Inc., 675 Mass Ave, Cambridge, MA 02139, USA.

\end{small}
\vspace{6ex}

\begin{small} 
  Avtorske pravice \copyright 1995-2005 Tobias Oetiker in ostali, ki so prispevali k nastanku LShort. 
  Vse pravice pridržane.
 
  Avtorske pravice \copyright 2006 Bor Plestenjak za slovenski prevod in priredbo.
  Vse pravice pridržane.
 
  Ta dokument je prost; lahko ga prosto širite in/ali spreminjate pod
  pogoji navedenimi v splošni javni licenci GNU General Public License, ki jo je objavila 
  Free Software Foundation; ali različica 2 ali pa katera koli poznejša različica (po vaši izbiri).
  
  Ta dokument je na razpolago z upanjem, da bo uporaben, toda BREZ KAKRŠNEKOLI GARANCIJE;
  celo brez privzetega jamstva DA JE VREDEN UPORABE ali PRIMEREN ZA DOLOČEN NAMEN\@.  
  Za podrobnosti poglejte GNU General Public License.
  
  Poleg tega dokumenta bi morali prejeti tudi kopijo GNU General Public License; v nasprotnem primeru lahko pišete 
  na Free Software Foundation, Inc., 675 Mass Ave, Cambridge, MA 02139, USA.
\end{small}


\endinput

%

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% End:
