%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: The Bibliography
% File: biblio.tex (lshort2e.tex)
% $Id: biblio.tex 449 2010-12-14 16:53:51Z oetiker $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\bibname}
\bibitem{manual} Leslie Lamport.  \newblock \emph{{\LaTeX:} A Document
  Preparation System, Second Edition}.  \newblock Addison-Wesley,
  Reading, Massachusetts, 1994, ISBN~0-201-52983-1.

\bibitem{texbook} Donald~E. Knuth.  \newblock \textit{The \TeX{}book,}
  Volume~A of \textit{Computers and Typesetting}, Addison-Wesley,
  Reading, Massachusetts, 1984, ISBN~0-201-13448-9.

\bibitem{companion} Frank Mittelbach, Michel Goossens, Johannes Braams,
  David Carlisle, Chris Rowley.  \newblock \emph{The {\LaTeX} Companion,
  Second Edition}.  \newblock Addison-Wesley, Reading, Massachusetts,
  2004, ISBN~0-201-36299-6.

\bibitem{graphicscompanion} Michel Goossens, Frank Mittelbach, Sebastian
  Rahtz, Denis Roegel, Herbert Voss.  \newblock \emph{The {\LaTeX}
  Graphics Companion, Second Edition}.  \newblock Addison-Wesley,
  Reading, Massachusetts, 2007, ISBN~0-321-50892-0.

\bibitem{local} Igas \LaTeX i installatsioonis peaks olemas olema
  niinimetatud "`\LaTeX i kohalik juhend"' ("`\LaTeX{} Local Guide"'),
  mis selgitab kohaliku süsteemiga seonduvaid asju. See peaks asuma
  failis \texttt{local.tex}. Paraku mõned laisad
  süsteemiadministraatorid seda dokumenti kättesaadavaks ei tee. Sel
  juhul tuleks minna ja abi küsida mõne kohaliku \LaTeX i-guru käest.

\bibitem{usrguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
  authors}.  \newblock Tuleb kaasa \LaTeXe{} distributsiooniga failina
  \texttt{usrguide.tex}.

\bibitem{clsguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
  class and package writers}.  \newblock Tuleb kaasa \LaTeXe{}
  distributsiooniga failina \texttt{clsguide.tex}.

\bibitem{fntguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~font
  selection}.  \newblock Tuleb kaasa \LaTeXe{} distributsiooniga failina
  \texttt{fntguide.tex}.

\bibitem{graphics} David~P.~Carlisle, \LaTeX3 Project Team.  \newblock
  \emph{Packages in the `graphics' bundle}.  \newblock Tuleb kaasa
  paketikomplektiga Graphics failina \texttt{grfguide.tex} ning on
  kättesaadav samast allikast, kust \LaTeX i distributsioongi.

\bibitem{verbatim} Rainer~Sch\"opf, Bernd~Raichle, Chris~Rowley.
  \newblock \emph{A New Implementation of \LaTeX's \ei{verbatim} and
  \ei{verbatim*} Environments}. \newblock Tuleb kaasa
  paketikomplektiga Tools failina \texttt{verbatim.dtx} ning on
  kättesaadav samast allikast, kust \LaTeX i distributsioongi.

\bibitem{cyrguide} Vladimir Volovich, Werner Lemberg, \LaTeX3 Project
  Team. \newblock \emph{Cyrillic languages support in \LaTeX}. \newblock
  Tuleb kaasa \LaTeXe{} distributsiooniga failina \texttt{cyrguide.tex}.

\bibitem{catalogue} Graham~Williams.  \newblock \emph{The \TeX{}
  Catalogue Online}. Väga täielik loend paljudest \TeX iga ja \LaTeX iga
  seotud pakettidest. \newblock Kättesaadav aadressilt
  \url{http://texcatalogue.ctan.org}.

\bibitem{eps} Keith~Reckdahl.  \newblock \emph{Using Imported Graphics
  in \LaTeX{} and pdf\LaTeX}. Selgitab kõike, mida soovid teada, ja veel
  rohkemgi EPS-failidest ja nende kasutamisest \LaTeX i dokumentides.
  \newblock Kättesaadav aadressilt \CTAN|tex-archive/info/epslatex.ps|.

\bibitem{xy-pic} Kristoffer H. Rose. \newblock \emph{\Xy-pic User's
  Guide}.  \newblock Allalaaditav CTANist koos \Xy-pici
  distributsiooniga.

\bibitem{metapost} John D. Hobby. \newblock \emph{\MP. A User's Manual}.
  \newblock Allalaaditav aadressilt
  \url{https://www.tug.org/docs/metapost/mpman.pdf}.
  \index{metapost@\MP}

\bibitem{unbound} Alan Hoenig. \newblock \emph{\TeX{} Unbound}.
  \newblock Oxford University Press, 1998, ISBN 0-19-509685-1;
  0-19-509686-X (pbk).

\bibitem{ursoswald} Urs Oswald. \newblock \emph{Graphics in \LaTeXe{}},
  mis sisaldab Java-programmide lähtetekste suvaliste ringjoonte ja
  ellipsite genereerimiseks \ei{picture}-keskkonnas, ja juhend
  \emph{\MP{} -- A Tutorial}. \newblock Mõlemad allalaaditavad
  aadressilt \url{http://www.ursoswald.ch}.

\bibitem{pgfplot} Till Tantau. \newblock \emph{TikZ \& PGF
  Manual}.\newblock Allalaaditav aadressilt
  \url{http://mirrors.ctan.org/graphics/pgf/base/doc/pgfmanual.pdf}.

% new items for XeLaTeX
\bibitem{polyglossia} Fran\c{c}ois Charette. \newblock
  \emph{Polyglossia: An Alternative to Babel for \hologo{XeLaTeX} and
  Lua\LaTeX}. \newblock Tuleb kaasa \TeX{} Live'i distributsiooniga
  failina \texttt{polyglossia.pdf} (sisestada käsureale \texttt{texdoc
  polyglossia}).

\bibitem{arabxetex} Fran\c{c}ois Charette. \newblock
  \emph{Arab\hologo{XeTeX}: An Arab\TeX-like interface for typesetting
  languages in Arabic script with \hologo{XeLaTeX}}. \newblock Tuleb
  kaasa \TeX{} Live'i distributsiooniga failina \texttt{arabxetex.pdf}
  (sisestada käsureale \texttt{texdoc arabxetex}).

\bibitem{fontspec} Will Robertson, Khaled Hosny. \newblock \emph{The
  \pai{fontspec} package}. \newblock Tuleb kaasa \TeX{} Live'i
  distributsiooniga failina \texttt{fontspec.pdf} (sisestada käsureale
  \texttt{texdoc fontspec}).

\bibitem{xgreek} Apostolos Syropoulos. \newblock \emph{The \pai{xgreek}
  package}. \newblock Tuleb kaasa \TeX{} Live'i distributsiooniga failina
  \texttt{xgreek.pdf} (sisestada käsureale \texttt{texdoc xgreek}).

\bibitem{bidi} Vafa Khalighi. \newblock \emph{The \pai{bidi} package}.
  \newblock Tuleb kaasa \TeX{} Live'i distributsiooniga failina
  \texttt{bidi.pdf} (sisestada käsureale \texttt{texdoc bidi}).

\bibitem{xepersian} Vafa Khalighi. \newblock \emph{The \pai{xepersian}
  package}. \newblock Tuleb kaasa \TeX{} Live'i distributsiooniga failina
  \texttt{xepersian-doc.pdf} (sisestada käsureale \texttt{texdoc
  xepersian}).

\bibitem{xecjk} Wenchang Sun. \newblock \emph{Pakett \pai{xeCJK}}. (Hiina
  keeles.) \newblock Tuleb kaasa \TeX{} Live'i distributsiooniga failina
  \texttt{xeCJK.pdf} (sisestada käsureale \texttt{texdoc xecjk}).

\end{thebibliography}

%

% Local Variables:
% TeX-master: "lshort2e"
% mode: latex
% mode: flyspell
% End:
