%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: Who contributed to this Document
% $Id: overview.tex,v 1.2 2003/11/23 08:05:09 hellgren Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Esipuhe}

\LaTeX{} \cite{manual} on korkealaatuisten tieteellisten ja matemaattisten
dokumenttien tuottamiseen parhaiten sopiva ladontasysteemi. Sillä
voidaan tuottaa myös kaikenlaisia muita dokumentteja, yksinkertaisista
kirjeistä kokonaisiin kirjoihin. 
\LaTeX{} käyttää \TeX:iä \cite{texbook} muotoiluohjelmanaan.

Tämä dokumentti kuvaa \LaTeXe:ia ja sen pitäisi olla riittävä useimpiin
käyttötarkoituksiin. \LaTeX-systeemin täydellistä kuvausta
varten katso~\cite{manual,companion}.

\noindent Tämä dokumentti on jaettu kuuteen lukuun:
\begin{description}
\item[Luku 1] kertoo \LaTeXe-dokumenttien perusrakenteesta.
  Myös \LaTeX:n historiaa opitaan. Tämän luvun luettuasi sinulla
  pitäisi olla jonkinlainen karkea kuva \LaTeX:sta. Tuo kuva
  toimii pohjana kun yhdistät muiden lukujen tiedot kokonaisuuteen.
\item[Luku 2] menee dokumenttien ladonnan yksityiskohtiin. Siinä
  selitetään keskeisimmät \LaTeX:n komennot ja ympäristöt. Tämän
  luvun luettuasi pystyt kirjoittamaan ensimmäiset dokumenttisi.
\item[Luku 3] kertoo miten \LaTeX:lla ladotaan matemaattisia kaavoja.
  Useat esimerkit auttavat ymmärtämään \LaTeX:n toimintaa parhaimmillaan.
  Luvun lopussa on taulukkoja, jossa listataan kaikki \LaTeX:ssa
  käytössä olevat matemaattiset symbolit.
\item[Luku 4] selittää hakemiston ja kirjallisuusluettelon luomista sekä
  eps-kuvien lisäämistä. Siinä esitellään pdf\LaTeX{}, joka on tarkoitettu
  PDF"-dokumenttien tekoon
  sekä muutama kätevä lisämakropaketti.
\item[Luku 5] näyttää miten \LaTeX:ia käytetään grafiikan lisäämiseen.
 Kuvaa ei tarvitse piirtää piirustusohjelmassa ja tallentaa se tiedostoksi,
joka lisätään \LaTeX-dokumenttiin, vaan se voidaan piirtää itse \LaTeX:ssa.
\item[Luku 6] sisältää hieman vaarallistakin tietoa. Opit tekemään
  \LaTeX-do\-ku\-ment\-tien normaaliin ulkoasuun muutoksia. Asioita
  voidaan muuttaa niin, että \LaTeX:n kauniista muotoilusta
  voi tulla ruman näköistä.
\end{description}
\bigskip
On tärkeää lukea luvut järjestyksessä. Tämä kirja ei nyt kuitenkaan
ole järin pitkä. Lue esimerkit huolellisesti, sillä suuri osa
informaatiosta on piilotettu kirjasta löytyviin esimerkkeihin.

\bigskip
\LaTeX{} on saatavilla useimpiin tietokoneisiin PC:stä ja Macistä
isoihin UNIX- ja VMS-systeemeihin. \LaTeX{} on asennettu valmiiksi
käyttöä odottamaan useisiin yliopistojen tietokoneverkkoihin.
Ohjeet paikallisen \LaTeX-asennuksen käytöstä tulisi ilmetä
\guide:sta. Jos sinulla on vaikeuksia päästä alkuun, kysy neuvoa,
siltä jolta sait tämän kirjasen. Tämän dokumentin tarkoituksena
\emph{ei} ole kertoa miten \LaTeX{} asennetaan, vaan miten
dokumentit tulee kirjoittaa, jotta niitä voitaisiin käsitellä
\LaTeX:lla. 

\bigskip
\noindent Jos haluat päästä käsiksi \LaTeX:iin liittyvään
materiaalin, käy katsomassa \TeX:iin erikoistuneista
FTP-arkistoista, joita kutsutaan nimellä \texttt{CTAN}.
Kotisivut ovat osoitteessa \texttt{http://www.ctan.org}.
FTP-palvelimen osoite on\\
\texttt{ftp://www.ctan.org}. Siitä
on kopioita ympäri maailmaa. Niitä löytyy mm.~seuraavista
osoitteista: \texttt{ftp://ctan.tug.org} (USA), \texttt{ftp://ftp.dante.de}
(Saksa) ja \texttt{ftp://ftp.tex.ac.uk} (Iso-Britannia).
Lähin vastaava paikka on kuitenkin Suomessa,
\texttt{ftp://ftp.funet.fi/pub/tex/CTAN/}. %%TARKISTA!

Kirjasta löytyy muita mainintoja CTAN-arkistosta: ohjelmia ja
dokumentteja imuroitaviksi. Täydellisen URL:n sijasta osoite
on lyhennetty muotoon: \texttt{CTAN:}. Tätä seuraa tiedostopolku,
josta haettava materiaali löytyy.

Jos haluat käyttää \LaTeX:ia omassa koneessasi, katso
mitä löytyy osoitteesta \CTAN|systems|.

\vspace{\stretch{1}}
\noindent Kerro minulle, jos sinulla on ideoita tähän
dokumenttiin lisättäviksi, poistettaviksi tai muutettaviksi asioiksi.
Olen erityisen kiinnostunut aloittelijoiden palautteesta: mitkä
osat ovat helppoja ymmärtää ja mitkä kaipaavat parempaa käsittelyä.

\bigskip
\begin{verse}
\contrib{Timo Hellgren}{timo.hellgren@vtt.fi}%
{VTT Tietopalvelu, VTT}
\end{verse}
\vspace{\stretch{1}}
\noindent Tämän dokumentin viimeisin versio on saatavilla\\
 osoitteessa \CTAN|info/lshort/finnish|
\endinput

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "lyhyt2e"
%%% End: 
