%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Contents: The Bibliography
% File: kirjallisuus.tex (lyhyt2e.tex)
% $Id: kirjallisuus.tex,v 1.2 2005/06/06 08:05:09 hellgren Exp $
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{thebibliography}{99}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\numberline{}\bibname} 
\bibitem{manual} Leslie Lamport.  \newblock \emph{{\LaTeX:} A Document
    Preparation System}.  \newblock Addison-Wesley, Reading,
  Massachusetts, second edition, 1994, ISBN~0-201-52983-1.
  
\bibitem{texbook} Donald~E. Knuth.  \newblock \textit{The \TeX{}book,}
  Volume~A of \textit{Computers and Typesetting}, Addison-Wesley,
  Reading, Massachusetts, second edition, 1984, ISBN~0-201-13448-9.

\bibitem{companion} Michel Goossens, Frank Mittelbach and Alexander
  Samarin.  \newblock \emph{The {\LaTeX} Companion, (2nd Edition).}  \newblock
  Addison-Wesley, Reading, Massachusetts, 2004, ISBN~0-201-36299-6.

\bibitem{graphicscompanion} Michel Goossens, Sebastian Rahtz and Frank
  Mittelbach.  \newblock \emph{The {\LaTeX} Graphics Companion}.  \newblock
  Addison-Wesley, Reading, Massachusetts, 1997, ISBN~0-201-85469-4.
 
\bibitem{local} Jokaisen \LaTeX-systeemin mukana pitäisi olla \emph{\LaTeX{}
  Local Guide}, joka selittää kyseiseen systeemiin liittyviä paikallisia
  asioita. Se on yleensä tiedostossa nimeltä \texttt{local.tex}. Valitettavasti
  jotkut laiskat ylläpitäjät eivät ole tehneet kyseistä dokumenttia. Sellaisessa
  tapauksessa apua täytyy kysyä paikalliselta \LaTeX-gurulta.
 
\bibitem{usrguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    authors}.  \newblock Sisältyy \LaTeXe-järjestelmään tiedostona
  \texttt{usrguide.tex}.

\bibitem{clsguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~for
    Class and Package writers}.  \newblock Sisältyy \LaTeXe-järjestelmään
    tiedostona \texttt{clsguide.tex}.

\bibitem{fntguide} \LaTeX3 Project Team.  \newblock \emph{\LaTeXe~Font
    selection}.  \newblock Sisältyy \LaTeXe-järjestelmään tiedostona
  \texttt{fntguide.tex}.

\bibitem{graphics} D.~P.~Carlisle.  \newblock \emph{Packages in the
    `graphics' bundle}.  \newblock Sisältyy 'graphics'-kokoelmaan
   tiedostona \texttt{grfguide.tex}, saatavilla samasta paikasta, mistä
  myös \LaTeX.

\bibitem{verbatim} Rainer~Sch\"opf, Bernd~Raichle, Chris~Rowley.  
\newblock \emph{A New Implementation of \LaTeX's verbatim
  Environments}.
 \newblock Sisältyy 'tools'-kokoelmaan tiedostona \texttt{verbatim.dtx},
  saatavilla samasta paikasta, mistä myös \LaTeX.

\bibitem{cyrguide} Vladimir Volovich, Werner Lemberg and \LaTeX3 Project Team.                    
    \newblock \emph{Cyrillic languages support in \LaTeX}.                                        
    \newblock On osa {\LaTeXe}-järjestelmää nimellä                                            
  \texttt{cyrguide.tex}.                                                                          

\bibitem{catalogue} Graham~Williams.  \newblock \emph{The TeX
    Catalogue} on lähes täydellinen listaus \TeX:n ja \LaTeX:n
   makropaketeista.
  \newblock Saatavilla verkosta osoitteesta
\texttt{CTAN:/tex-archive/help/Catalogue/catalogue.html}

\bibitem{eps} Keith~Reckdahl.  \newblock \emph{Using EPS Graphics in
    \LaTeXe{} Documents}, joka kertoo kaiken ja enemmän kuin haluat edes tietää
   EPS-tiedostoista ja niiden käytöstä \LaTeX-dokumenteissa.
  \newblock Saatavilla verkosta osoitteesta
  \texttt{CTAN:/tex-archive/info/epslatex.ps}

\bibitem{xy-pic} Kristoffer H. Rose.
  \newblock \emph{\Xy-pic User's Guide}.  \newblock
  Ladattavissa CTAN:sta \Xy-pic-makropakkauksen mukana. 
  
\bibitem{metapost} John D. Hobby.
  \newblock \emph{A User's Manual for MetaPost}. \newblock
  Ladattavissa osoitteesta: \url{http://cm.bell-labs.com/who/hobby/} 
  
\bibitem{unbound} Alan Hoenig.
  \newblock \emph{\TeX{} Unbound}. \newblock Oxford University Press, 1998,
    ISBN 0-19-509685-1; 0-19-509686-X (pbk.) 
  
\bibitem{ursoswald} Urs Oswald.  
    \newblock \emph{Graphics in \LaTeXe{}} (sisältää Java-koodia, jolla
    voidaan tuottaa ympyröitä ja ellipsejä \texttt{picture}-ympäristössä)
    sekä \emph{MetaPost - A Tutorial}.
  \newblock Kummatkin ladattavissa osoitteesta: \url{http://www.ursoswald.ch}

\end{thebibliography}


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "lyhyt2e"
%%% End: 
